La libre recherche scientifique est une école de philosophie juridique, prédécesseur de la jurisprudence des principes, qui défend l'idée que pour découvrir les origines des principes et des règles de droit, l'interprète doit s'appuyer sur les sciences, comme la sociologie, économie, linguistique, philosophie et théologie, que les anciens interprètes n'utilisaient pas.
Le principal penseur de cette école est François Gény et il y a des autres compris Stamler et Eugen Ehrlich.
L'école qu'on analyse ici est souvent nommé l'école française d'interprétation et elle hérite des caractères de la philosophie grecque.